3.  параметрический анализ (получение оптимальных с точки зрения расчета 
качества
значений параметров процессов и системы).

Результаты     вычислительных     экспериментов     могут     служить     
основой     для
формирования  стратегий  менеджмента  качества  функционирования  компании  и  
оказать
поддержку    в принятии управленческих решений.

В рамках  исследования для получения оценки качества функционирования сложных
организационных систем предложен метод построения модели и алгоритм расчета 
качества.
Способ моделирования и характер алгоритма не зависят от конкретной прикладной 
области
и   обладают   возможностью   модификации   для   дальнейшего   приближения   
описательной
точности и вычислительных результатов к реальным объектам.

СПИСОК ЛИТЕРАТУРЫ

1.         Басовский  Л.Е.  Управление  качеством  /  Л.Е.  Басовский,  В.Б.  
Протасьев.  -  М:
ИНФРА-М. - 2004. - 212 с.

2.         Репин   В.В.   Процессный   подход   к   управлению.   Моделирование 
  бизнес-
процессов / В.В. Репин, В.Г. Елиферов. - М.: Манн, Иванов и Фербер. - 2013. - 
544 с.

3.         Азарнова Т.В. Механизмы исследования качества регулирования 
процессов на
рынке  труда  средствами  функционального  моделирования  /  Т.В.  Азарнова,  
Я.Е.  Львович  //
Вестник ИНЖЭКОНа. Серия: Экономика. - 2010. - №1. - с. 172-178.

4.         Бермант  М.А.  О  проблеме  оценки  качества  /  М.А.  Бермант,   
И.А.  Руссман  //
Экономика и математические методы. - 1978. - №4(14). - с. 691-699.

ТЕХНИЧЕСКИЕ НАУКИ

TECHNICAL SCIENCES

УДК 621. 865. 8

Овчинникова Валентина Андреевна,

старший преподаватель кафедры металлорежущие станки и инструменты УрФУ,
г. Екатеринбург.

Ovchinnikova Valentina,
UrFU, Ekaterinurg.

Фомин Всеволод Андреевич,

студент кафедры металлорежущие станки и инструменты УрФУ,
г. Екатеринбург.

Fomin Vsevolod,
UrFU, Ekaterinurg.

Ивашов Сергей Викторович,

студент кафедры металлорежущие станки и инструменты УрФУ,
г. Екатеринбург.

Ivashov Sergey
UrFU, Ekaterinurg.

ПЕРСПЕКТИВЫ ПРИМЕНЕНИЯ НЕЙРОТЕХНОЛОГИЙ В
ПРОИЗВОДСТВЕННЫХ ПРОЦЕССАХ ПРЕДПРИЯТИЙ НОВОЙ

ИНДУСТРИИ
NEUROTECHNOLOGY             APPLICATION PROSPECTS IN THE
MANUFACTURING PROCESSES OF ENTERPRISES NEW

INDUSTRY


Аннотация: Данная  статья  рассматривает  перспективы  развития  «Индустрии  
4.0»  и
интеграцию   элементов   нейроинтерфейса,   а   так   же   «умных»   
компонентов   в   среду
современного производственного процесса.

Abstract: This article looks at the prospects for the development of "Industry 
4.0" and the
integration  of  elements  neurointerface,  as  well  as  "smart"  components  
in  the  environment  of
modern manufacturing process.

Ключевые слова: Индустрия 4.0, киберфизические системы, нейротехнологии.

Keywords: Industry 4.0, cyber physical system, neuroscience.


Концепция   «Индустрия   4.0»   -   это
современная           программа           развития
промышленности,            которая            была
инициирована           в   2011   году   в   Германии
группой политиков, экономистов, инженеров
и  ученых.  Ряд  стран  с  высоким  уровнем
индустриализации присоединились к данной
программе      или  запустили  собственную  под
иным названием. Но, не смотря на разность
наименований,  все  они  сводятся  к  одному:
увеличение          уровня         информатизаии
производственных     процессов     на     всем
жизненном          цикле           изделия          и
индивидуализации самого производства [1].

На  сегодняшний  день  «Индустрия
4.0»     представляет      собой      обширную
область    технических    и    экономических
решений,     новые     стратегии     развития
промышленности    и    совершенствование
техники.   Умные  производства,  гибкие  и
киберфизические                             системы,
персифицированное   производство   –   это
только             часть   понятий   присущих   новой
индустрии.  Примерами  таких  решений  в
промышленности     могут     быть     станки,
которые    оценивают    свой    собственный
износ   и рассчитывают прогноз возможных
ошибок,  связь  оборудования  с  «умными»
компонентами      и      создание      сложных
производственных   цепочек,   где   продукт
производится     максимально     быстро     и
технологично.

Так  же  стоит  отметить,  что  термин

«Индустрия 4.0» идет неразрывно с таким
понятием       как       «Интернет       вещей»,
следовательно,  можно  сделать  вывод,  что
Индустрия 4.0 создает новые требования к
передаче      информации      и      обработке
больших данных.

Другим      смежным      понятием      с
Индустрией   4.0   является   киберфизические
системы,  они  так  же  представляют  собой
сложные       сети,       которые       соединяют
промышленное  оборудование  с  реальными
рабочими        процессами        (физическими

процессами),     то     есть     такие     системы
обеспечат   процесс   непрерывного   анализа,
реагирования      и      синхронизации      всех
технических  компонентов  интегрированных
в       общую инженерную сеть.

Все     концепции,     рассмотренные
ранее, объединяет ряд факторов:

•          Интеграция оборудования в единую
информационную сеть;

•          Синхронизация  вычислительных   и
физических процессов;

•          Создание       новых       технических
устройств,       способных       анализировать
рабочие процессы оборудования;

•          Создание   банков   для   хранения   и
обработки  информации,  а  также  создание
безопасных             каналов             передачи
информации;

•          Модульность       и       автономность
компонентов технических систем;

Конечно,  не  стоит  останавливаться
только   на   создании   «умных»   сетей   и
устройств            только            в            среде
промышленности,      «Интернет      вещей»,

«Индустрия 4.0» и все смежные концепции
построены        на        создании        единых
информационных      сетей      и      потоков,
которые объединят физические процессы с
интерактивными                     техническими
компонентами.                    В       будущем       такой
масштабной            интеграции            будет
подвергнуты   все  аспекты  нашей  обычной
жизни,   киберфизические   системы   могут
быть           внедрены,           в           систему
здравоохранения, транспорта, энергетику и
тд.              Все  это  выльется  во  внедрение  всех
физических  производственных  процессов
в    информационную    сеть    и    создании
цепочки    «умные    устройства»,    «умные
заводы», «умные города».

В  результате  мы  получим  систему,
способную     существовать     без     участия
человека,   находить   проблемы,   создавать
решении и реализовывать их, способную к
обучению  и  адаптации,  систему,  которая


создает    именно    тот   продукт,    который
хочет получить заказчик с минимальными
затратами               и               максимальной
технологичностью.

Развитие      техники,      повышение
мощностей,              создание              гибких
производственных линий, новых устройств
и элементов нейроинтерфейса сопряжено с
ростом    сложности    управления    такими
комплексными   системами.   Еще   большее
ограничения    и    сложности    накладывает
интеграция   этих   технических   систем   в
единую  производственную  цепь,  которая
способна  к  автономной  работе  и  обладает
средствами   анализа   внутренних   ошибок,
поэтому     создание     подобных     систем
неразрывно   связанно  с   оценкой   участия
человека в них.

Если  дать  определение  технической
системе,  то это  совокупность  упорядоченно
взаимодействующих элементов, обладающая
свойствами           и     предназначенная     для
выполнения        определенных        полезных
функций.     Любая     техническая     система
нуждается     в     обслуживании     оператора,
человек является такой же часть технической
системы,  который  выполняет  определенную
функцию. С ростом сложности современного
оборудования, оснащения производственных
цехов             автоматизированными             и
роботизированными   системами   и   гибкими
производственными     линиями      возникает
вопрос                о месте человека и его безопасности
при работе в подобного типа производствах.
С   развитием   автоматизированных   систем

«умные»             компоненты             должны

взаимодействовать   с   человеком   в   одном
техническом  пространстве  из  этого  правила
вытекает понятие коллаборативных систем.

Уже    было    сказано    выше,    что
концепция  «Индустрия  4.0»  должна  дать
возможность        производить        продукт,
простыми,   оптимальными   средствами,   с
минимальными     затратами     и     лучшим
результатом.            Человек            является
неотъемлемой           частью           сложных
коллаборативных  систем  и  находится  на
обоих       концах этой производственной цепи,
с     одной     стороны     это     потребитель
продукта,        а        с        другой        часть
производственной   цепочки   для   создания
продукта.           В     новой     коллаборативной
системе  «умные»  компоненты  будут  сами
получать  и  обмениваться  информацией,  а
человек              будет              использовать
нейроинтерфесы      для      интеграции      в
производственный       процесс       и       для
отслеживания     всего     информационного
потока.

Так же концепция новой индустрии
должна      решить      еще     ряд      проблем
связанных       с       демографическим,       а,
следовательно,       и       интеллектуальным
кадровым голодом на предприятиях, ведь в
ближайшие   5   лет   произойдет   серьезное
сокращение        численности        молодого
населения      в  возрасте  от  14  до  30  лет,  а
следовательно  и  когнитивно-активного  и
инновационно-активного                     числа
сотрудников              предприятий. Рассмотрим эту
проблему      на       примере       Российской
молодежи.


33               32,4

32

31

30

29

28

27

26

25

31,1

29,8

28,7

27,6

2013                     2014                     2015                     2016 
                    2017

Рис. 1 Динамика численности молодѐжи (14–30 лет) в Российской Федерации


Согласно     данным     исследования
Института  социологии  РАН  [2],  каждый
год   численность   молодого   населения   в
Российской Федерации снижается.

Если       брать       интеллектуальные
способности     молодежи,     то,     согласно
исследованиям    профессора    Дружинина,
наблюдается  снижение  интеллектуального
уровня     в сравнении с развитыми странами
Япония, США и др.

Основными      причинами      такого
снижения являются ухудшение социально-
психологических        и        экономических
условий          жизни современного общества.

Так     же,     профессор     Дружинин
выделяет  для  себя  три  основные  причины
падания    уровня    интеллекта:    потери    в
войнах,      алкоголизация      населения      и
различие       в       структуре       интеллекта
российской      молодежи      и      западной.
Различие    в  структуре  интеллекта  можно
связать    с    низким    уровнем    культуры
творческого   и   критического   мышления.
Общество   становится   не   заточенным  на
развитие     собственных     производств     и
других   технологий,   так   как   снижается
способность к многозадачности.

Более      взрослое      население      с
возрастом  становится  менее  способным  к
вариативности,  выполняемой  ими  работы,
а     молодое     население,     зачастую,     не
обладает  такими  психофизиологическими
способностями    для    выполнения    более
сложных  задач.  Именно  поэтому развитие
коллаборативной                   автоматизации
становится все более актуальным.

Оператор    оборудования    в    среде

«Индустрия   4.0»  -   это   одно   из   звеньев
технической  системы,  обладающий  своей
собственной      передаточной      функцией
обработки     и     изменения     информации,
совершающий          свои          собственные
уникальные          ошибки,          создающие
погрешность      результата.      Представим
оператора   как   локальную   механическую
систему,     где     результат     на     внешнее
воздействие                  зависит                  от
психофизиологического                состояния
оператора.                                     Исходя      из      исследования
Либермана    Я.    Л.    можно    выделить    3
основных      фактора,      характеризующих
индивидуальные     способности     каждого
человека           к выполнению требуемой задачи:
ригидность, фрустрация и агрессия [3].

Реакция    оператора    на    внешнее
воздействие  имеет  нелинейный  характер,
время   отклика   на   внешнее   воздействие
характеризует    инертность    мышления   и
способность         переключатся         между
различными    задачами,    количественный
результат    зависит    от    двух    обратных
факторов:      агрессии,      отвечающей      за
активность   и   фрустрации,   возникающей
при физическом и моральном утомлении.

Проведенные                исследования
молодежи   в   возрасте   от   17   до   23   лет
показало      наличие      высокого      уровня
ригидности,             а             ,следовательно,
невозможность      вести      многозадачную
деятельность.

Можно  предположить,  что  в  среде
автоматизированных    машин,    с    ростом
степени     сложности     оборудования,     с
увеличением         числа         передаточных
компонентов       вероятность       появления
ошибок        заметно        возрастает,        что
накладывает    ограничения    на    создание
современного  производства  в  концепции

«Индустрии      4.0»,      а      также      делает
невозможным производства качественного
и    технологичного    продукта.    Решением
этой    проблемы    могут    стать    элементы
нейроинтерфейса,       которые       позволят
оператору       быть полностью вовлеченным в
процесс       производства       и       передачи
информации.        Системы        айтрекинга,
виртуальной      реальности,      считывания
импульсов   мозга,   и   других   показателей
организма,            дадут            возможность
производственным   ячейкам   и   «умным»
компонентам            подстроится            под
психофизическое     состояние     оператора,
позволят оптимизировать его возможности
с     целью     достижения     максимального
результата  и  производства  качественного
продукта  и  приведут  к  новой  концепции
коллаборативных систем.

СПИСОК ЛИТЕРАТУРЫ

1)   Henning   Kagermann,   Wolfgang
Wahlster,                Johannes                Helbig.
Recommendations    for    implementing    the
strategic   initiative INDUSTRIE 4.0.

2)  Горшков  М.  К.,  Шереги  Ф.  Э.
Молодежь       России:       социологический
портрет. – М.: ЦСПиМ, 2010. – 592 с.

3)  Либерман  Я.  Л.,  Метельков  В.  П.
Математическая модель уровня психической
реакции     человека     и     ее     исследование

